# Стандарты оформления JS
Дата обновления: 27.08.2019.

## Общие принципы
### При написании JS следует использовать модульную структуру
Самая простая реализация - модули на базе стандарта ES6.
Перед реализацией общая логика приложения делится на составляющие модули (каждый из которых, в свою очередь, может быть разделен на более мелкие модули), модули располагаются в директории `modules` в отдельных файлах с названием, совпадающим с названием модуля (например, модуль `Header` должен быть расположен в файле `header.js`). Все модули импортируются во входном файле, где и происходит инициализация приложения. При разработке следует руководствоваться принципами SOLID и здравым смыслом.

### В качестве модуля рекомендуется экспортировать класс
Инстанс этого класса будет создан в корневом файле. *При этом везде есть исключения, в случае необходимости в качестве модуля допустимо вернуть любой тип объекта*.

### Рекомендуется оформлять код в соответствии с правилами
JS следует оформлять согласно правилам и проверять оформление через `eslint`.

## Ключевые пункты
Список правил, составленный на основе типичных ошибок.

### Модули не выполняют никаких действий при импорте
В модулях не допускается самостоятельный произвольный запуск кода (например, на `$(document).ready(...)`).
Любой запуск кода допустим только при инициализации (вызове метода либо функции)

**Плохо**
`main.js`
```
import Module from './modules/module';
```

`module.js`
```
class Module {
    constructor() {
        alert('Привет!');
    }
}

$(document).on('ready', () => { window.__module = new Module(); });

export default Module;
```

**Хорошо**
`main.js`
```
import Module from './modules/module';

$(document).on('ready', () => {
    window.__module = new Module();
});
```

`module.js`
```
class Module {
    constructor() {
        alert('Привет!');
    }
}

export default Module;
```

### Большой модуль - плохой модуль
Необходимо следовать принципу *Single responsibility*. Смысл деления на модули состоит в том, чтобы разделить логику приложения на небольшие составляющие, которые легко разрабатывать и тестировать. При этом каждый модуль должен решать одну задачу.
Если на выходе получается модуль, содержащий большое количество логики и описывающий многие сущности, значит, с большой вероятностью, при проектировании была допущена ошибка. Хорошим паттерном для решения данной проблемы является *Выделение класса*. Модуль может быть разделен либо на независимые модули, каждый из которых описывает свою часть логики, либо разделен на подмодули, каждый из которых импортируется в исходном модуле и инициализируется отдельно при инициализации исходного модуля.


### В качестве селекторов следует использовать классы
Для получения элементов, которые необходимы для работы модуля, используются специальные селекторы вида `.js-`. Например, для модуля `header` следует использовать селекторы вида `.js-header__link`, `.js-header__menu` и т. п.
Если модуль по своей природе имеет область действия, ограниченную одним контейнером, для обозначения этого контейнера следует использовать селектор вида `.js-header`, а все элементы получать как потомков этого контейнера. В противном случае элементы могут быть получены в глобальном пространстве.
Для идентификации различных элементов одного типа следует использовать специальные модификаторы (`.js-header__link--unique`), data-атрибуты (`data-node="1"`) либо id (`id="1"`). В зависимости от ситуации также допустимо использовать и другие способы идентификации.
В рамках модуля следует использовать только селекторы, относящиеся к этому модулю. В том случае, если один элемент используется несколькими разными модулями, следует указать селекторы для каждого модуля. Например, `<a href="#" class="js-header__link js-menu__link"></a>`.

**Плохо**
```
let $block = $('.js-header'),
    $links = $block.find('a');
```
**Хорошо**
```
let $block = $('.js-header'),
    $links = $block.find('.js-header__link');
```

### Следует делать модули универсальными
В рамках модуля не следует привязываться к определенной структуре html, чтобы не переписывать js при изменении html. Для выборки элементов следует использовать селекторы (см. выше). Следует избегать также привязки к отношению родитель-потомок между элементами модуля, за исключением тех случаев, когда это действительно необходимо либо не может быть реализовано по-другому. При этом если модуль имеет корневой контейнер, то все его элементы следует получать как потомков этого контейнера.

**Плохо**
```
let $block = $('.js-header'),
    $inner = $('.js-header__inner'),
    $links = $inner.find('.js-header__link');
```
**Хорошо**
```
let $block = $('.js-header'),
    $inner = $block.find('.js-header__inner'),
    $links = $block.find('.js-header__link');
```

### Следует делать модули слабосвязанными между собой
Рекомендуется избегать жесткой связи между модулями. Взаимодействие между ними рекомендуется организовать посредством шины событий. В качестве шины событий могут быть использованы как встроенные средства JS (например, события на объекте window), так и различные модули (например, backbone.radio).
В случае использования общей шины событий необходимо использовать неймспейс, соответствующий названию модуля (например, для события `init` модуля `Responsive` следует использовать название `init.responsive`).
Модуль может вызывать только свои собственные события, а чужие - только слушать.


## Соглашение по именованию
- классы именуются в нотации `UpperCamelCase`
- инстансы классов, методы и простые функции и переменные именуются в нотации `lowerCamelCase`
- файлы именуются в нотации `kebab-case.js`
- кастомные события именуются в нотации `lowerCamelCase`, неймспейс отделяется двоеточием (`ajaxForm:reachGoal`)


## Файловая структура JS
Перечисленные ниже директории располагаются в директории `js` в корне проекта

- `dist` - директория с оптимизированным и минифицированным кодом для production
- `lib` - симлинк на директорию с общими библиотеками
- `plugins` - директория с плагинами для проекта
- `public` - директория с выходным кодом для development
- `src` - директория с исходным кодом

## Организация исходного кода
Исходный код располагается в директории `js/src`.

- `main.js` - точка входа; здесь подключаются все необходимые модули и происходит инициализация приложения; *если в рамках проекта есть несколько приложений, каждое имеет свою точку входа, которая называется соответствующим образом (например, `main.js`, `mobile.js` и т. д.)*
- `settings.js` - файл, содержащий описание переменных с настройками (например, брейкпоинты, параметры ajax и т. д.); настройки импортируются в каждом модуле, если нужны
- `modules` - директория, содержащая модули ES6; в каждом файле содержится описание строго одного модуля; допускается (а подчас рекомендуется) сложные модули разделять на более маленькие дочерние и располагать их в поддиректории, по названию совпадающей с названием модуля (например, для модуля `header.js` можно вынести подмодуль `menu.js` и расположить его в директории `src/modules/header/menu.js`); такие подмодули допустимо импортировать только в родительском модуле
- `utils` - директория со вспомогательными утилитами, которые могут быть импортированы в каждом модуле; типичный пример - класс для работы с cookies
